---
internal58:
  authors:
    - 张昊天
  reviewers:
    - 张昊天
---

# 本篇的目的

学习急救知识，掌握并随时可应用急救技能是现代社会每个劳动者保障自己及他人健康的有效的方法之一。

我们希望每位正在学习急救知识和技术的劳动者与志愿者朋友们，都可以通过阅读本手册，学会常用的急救自助与互助技能，在关键时刻能够勇敢且智慧地保护自己、向他人伸出援手。

:::tip 编者的话

- 本急救手册是由“五年八班卫生委员”急救手册编写组编写。五年八班卫生委员是一个为劳动者提供**个体健康问题咨询援助**的志愿者团队。五年八班卫生委员又下分为不同的志愿者团队分别负责编写各类健康手册（例如“五八卫委”锻炼建议手册编写组）。
- 现如今已经编写完成的是急救手册与锻炼建议手册，未来还会根据劳动者们的健康需求进一步组织编写其他健康知识手册，如果您对未来的手册编写有什么意见和建议，可以联系五年八班卫生委员。

:::

## 学习健康与急救知识的意义

### 如何定义健康

1948 年，世界卫生组织将“健康”重新定义为“健康不仅仅是没有疾病和残缺，而且应在生理上、心理上和社会适应能力都处于完好状态”。

1989 年，世界卫生组织又进一步深化了健康概念，认为健康应包括躯体健康、心理健康、社会适应良好和道德健康。国际社会对健康的认知“从生物医学模式”转向“社会—心理—医学模式”，极大地拓展了对健康的科学理解。

### 为什么要进行健康管理

健康管理就是对个人或群体的健康进行全面检测，分析，评估，提供健康咨询和指导以及对健康危险因素进行干预的全过程。其宗旨是调动个人和群体及整个社会的积极性，有效地利用有限的资源来达到最大的健康效果。

我国十三五之后提出“大健康”建设，把提高全民健康管理水平放在国家战略高度。根据“规划”，群众健康将从医疗转向预防为主，不断提高民众的自我健康管理意识。

### 为什么要学习急救

急救往往被认为是急救或急诊医务人员的事，但在医务人员到达现场之前，时间是极为宝贵的，哪怕错失短短的几分钟，本可救活的生命的机会可能转瞬即逝。

因此劳动者们可以通过学习简单的急救知识与技能，来使自己或他人的生命得以延续。
